
\input{header}


\title{ Einfacher? Crosscompiler von Python nach C++ }
\subject{Programmierpraktikum}
\author{Felix Helsch \\ Julian Buchhorn}
\date{\today}

\publishers{\parbox[b][8cm]{\textwidth}{\centering \textbf{Betreuer}\\Dr. Holger Arndt}}

\usepackage[version=3]{mhchem}
\usepackage{rotating}
\usepackage{booktabs}

\newcommand{\cc}[1]{\multicolumn{1}{c}{#1}} %Cell-Center
\newcommand{\C}[2]{\multicolumn{#1}{|c|}{#2}} %multiCol-wall
\newcommand{\mc}[2]{\multicolumn{#1}{c}{#2}} %multicol

\inlinecodestyle{python}
\lstset{ escapeinside= {\#(*} {*)} }
\lstset{
 rangeprefix= \#\\*,
 includerangemarker= false,
 texcl= false, %??
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}                                       

\pagestyle{empty}
\maketitle
\tableofcontents

\clearpage 
\pagestyle{fancy}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Einleitung}

Im Rahmen eines Programmierpraktikums, an der Bergischen Universität Wuppertal, haben wir einen Compiler von Python zu C++ geschrieben. Dabei ging es in erster Linie darum, zu verstehen, wie ein Compiler funktioniert und nicht darum einen vollständigen Compiler zu schreiben.

Als vorläufiges Ziel haben wir uns gesetzt ein einfaches Testprogramm mit grundlegenden Syntaxelementen zu übersetzen (s. Lst. \ref{pyprog}).

\codefile[caption= Python Testprogramm für den Compiler, label=pyprog]{python}{program.py}

Das Ziel haben wir erreicht. Unser Compiler kann in seinem momentanen Zustand das Python Programm übersetzen und liefert das C++ Programm in Listing \ref{cppprog}. Dabei mussten wir, wie erwartet, einige Annahmen über das Programm machen, um die Übersetzung zu vereinfachen.

\codefile[caption= Vom Compiler erzeugtes C++ Programm, label=cppprog]{c++}{program.cpp}


In den folgenden Kapiteln werden wir erklären wie man den Compiler verwenden kann, welche Programme zur Entwicklung benötigt werden und welche Features der Compiler im Moment unterstützt. Zum Schluss werden wir noch kurz auf die Struktur des Codes eingehen, den wir geschrieben haben.

Für eine detailliertere Erklärung verweisen wir auf die Bachelorarbeit von Felix Helsch ..., in welcher die Erstellung des Compilers fortgeführt wird.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\section{Installation}

Um den Compiler ausführen zu können, muss Python in der Version 2.7 installiert sein. Außerdem werden die Python-Bibliotheken Numpy und Pandas, sowie deren Abhängigkeiten, benötigt. Am einfachsten ist es, hierfür einen Package-Manager wie zum Beispiel Anaconda zu installieren. \\ \\

Wenn die enthaltene Python Grammatik geändert werden soll und diese somit neu compiliert werden muss, ist die Installation etwas aufwändiger. Im Folgenden werden die Installationsschritte für Windows und Linux gezeigt.

\begin{enumerate}

\item Installation des Java Development Kit (SDK/JDK) in der Version 1.6 oder höher

\item Download des "`Complete ANTLR 4.4 Java binaries jar"'-Paketes (oder neuer) von der \href{http://www.antlr.org/download.html}{Download-Seite des ANTLR-Projektes}

\item Kopieren der heruntergeladenen Java-Bibliothek in den "`jre/lib/ext"'-Ordner des JDK (zum Beispiel: $"`C:\textbackslash Program Files (x86)\textbackslash Java\textbackslash jdk1.8.0\_25 \textbackslash jre\textbackslash lib\textbackslash ext"'$ \\ bzw. unter Linux: $/usr/lib64/jdk1.8.0\_25/jre/lib/ext/$)

\item Hinzufügen der jar-Datei zum Klassenpfad

\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Verwendung}

Um den Compiler zu verwenden muss das Python-Script "`py2cpp.py"' ausgeführt werden. Als Parameter muss das zu übersetzende Programm angegeben werden: \\ \\ 
python py2cpp.py program.py\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Features}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Codestruktur}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\appendix
\newpage
%\input{Kapitel/Anhang}

\clearpage
\listoffigures
\clearpage
\listoftables
\clearpage
\lstlistoflistings
\clearpage
\nocite{*}
\printbibliography

\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection*{Code Schrift}
Text mit \ttt{Code} \ttt{Schrift} .

\subsubsection*{Inline Code}
\begin{lstlisting}[caption=CAP]
inline code test
\end{lstlisting}

\vspace{4ex}
\subsubsection*{Numerierter Inline Code}
\begin{nrcode}[caption=CCC, label=pynr, linerange={a-c, d-e}]
import math
#\*a
2
nr code test #(*\label{txtline}*)
4
5
#\*b
6
7
#\*c
8
9
#\*d
10
11
#\*e
12
\end{nrcode}

Referenz für Code \ref{pynr} Zeile \ref{txtline}.

Referenz für Code \ref{pycode} Zeile \ref{test_arith}.